# ตัวอย่างคำถาม-คำตอบแบบสั้น สำหรับ RAG System

## ข้อมูลพื้นฐาน

**Q:** GPT-3 เปิดตัวปีไหน?  
**A:** ปี 2020

**Q:** Word2Vec พัฒนาโดยบริษัทไหน?  
**A:** Google

**Q:** BERT ย่อมาจากอะไร?  
**A:** Bidirectional Encoder Representations from Transformers

**Q:** Transformer เปิดตัวปีไหน?  
**A:** ปี 2017

**Q:** Claude พัฒนาโดยบริษัทไหน?  
**A:** Anthropic

## ตัวเลขและขนาด

**Q:** GPT-3 มีกี่พารามิเตอร์?  
**A:** 175 พันล้านพารามิเตอร์

**Q:** GPT-2 มีกี่พารามิเตอร์?  
**A:** 1.5 พันล้านพารามิเตอร์

**Q:** GPT-2 ใหญ่กว่า GPT-1 กี่เท่า?  
**A:** 10 เท่า

## เทคนิคและอัลกอริทึม

**Q:** Self-Attention คืออะไร?  
**A:** กลไกที่ช่วยให้โมเดลให้ความสำคัญกับส่วนต่างๆ ของข้อความตามบริบท

**Q:** RAG ย่อมาจากอะไร?  
**A:** Retrieval-Augmented Generation

**Q:** BPE ใช้ในโมเดลไหน?  
**A:** GPT

**Q:** WordPiece ใช้ในโมเดลไหน?  
**A:** BERT

**Q:** RLHF คืออะไร?  
**A:** Reinforcement Learning from Human Feedback

## ข้อจำกัดและปัญหา

**Q:** Hallucination คืออะไร?  
**A:** การสร้างข้อมูลที่ไม่ถูกต้องแต่ดูน่าเชื่อถือ

**Q:** Context Window คืออะไร?  
**A:** ข้อจำกัดในการรับรู้บริบทที่ยาวมาก

**Q:** LLM มีข้อจำกัดหลักอะไร?  
**A:** Hallucinations, Context Window จำกัด, ความรู้ล้าสมัย

## การประยุกต์ใช้งาน

**Q:** ChatGPT เป็นตัวอย่างของอะไร?  
**A:** ผู้ช่วยเสมือนจริง (Virtual Assistant)

**Q:** LLM ใช้ในการศึกษาได้อย่างไร?  
**A:** เป็นผู้ช่วยสอนและระบบติวเตอร์ส่วนตัว

**Q:** Few-shot learning คืออะไร?  
**A:** การทำงานหลากหลายรูปแบบโดยไม่ต้องปรับแต่งเพิ่มเติม

## ความแตกต่าง

**Q:** BERT กับ GPT-1 ต่างกันอย่างไร?  
**A:** BERT แบบ bidirectional, GPT-1 แบบ unidirectional

**Q:** Pre-training กับ Fine-tuning ต่างกันอย่างไร?  
**A:** Pre-training เรียนรู้จากข้อมูลทั่วไป Fine-tuning ปรับแต่งสำหรับงานเฉพาะ

## ขั้นตอนการทำงาน

**Q:** Tokenization คืออะไร?  
**A:** การแบ่งข้อความเป็นหน่วยย่อยที่เรียกว่า tokens

**Q:** LLM เรียนรู้อย่างไร?  
**A:** ทำนายคำถัดไปในข้อความ (next token prediction)

**Q:** Layer Normalization ทำหน้าที่อะไร?  
**A:** ช่วยให้การฝึกฝนเสถียรมากขึ้น

**Q:** Positional Encoding คืออะไร?  
**A:** ให้ข้อมูลเกี่ยวกับตำแหน่งของคำในประโยค

## บริษัทและองค์กร

**Q:** OpenAI พัฒนาโมเดลอะไรบ้าง?  
**A:** GPT-1, GPT-2, GPT-3, GPT-4

**Q:** Google พัฒนาโมเดลอะไรบ้าง?  
**A:** Word2Vec, Transformer, BERT, LaMDA

**Q:** Meta พัฒนาโมเดลอะไร?  
**A:** Llama 2

**Q:** BLOOM พัฒนาโดยใคร?  
**A:** ความร่วมมือระหว่างนักวิจัยทั่วโลก

## ความสามารถของ LLM

**Q:** LLM สามารถทำอะไรได้บ้าง? (5 อย่าง)  
**A:** สร้างเนื้อหา, ตอบคำถาม, สรุปความ, แปลภาษา, วิเคราะห์ความรู้สึก

**Q:** Content Generation คืออะไร?  
**A:** การสร้างเนื้อหาเช่น บทความ เรื่องสั้น บทกวี อีเมล

**Q:** Sentiment Analysis คืออะไร?  
**A:** การระบุอารมณ์และความรู้สึกในข้อความ

**Q:** LLM เขียนโค้ดได้ไหม?  
**A:** ได้ สามารถเขียนและอธิบายโค้ดในภาษาโปรแกรมต่างๆ

## เทคนิคขั้นสูง

**Q:** Chain-of-Thought Prompting คืออะไร?  
**A:** แนะนำให้ AI คิดเป็นขั้นตอน ช่วยแก้ปัญหาซับซ้อน

**Q:** Few-Shot Learning คืออะไร?  
**A:** ให้ตัวอย่างสองสามตัวอย่างของผลลัพธ์ที่ต้องการ

**Q:** Role Assignment คืออะไร?  
**A:** กำหนดบทบาทเฉพาะให้กับ AI เช่น "คุณเป็นผู้เชี่ยวชาญด้านการเงิน"

**Q:** RAG มีขั้นตอนอะไรบ้าง?  
**A:** 1) ค้นคืนข้อมูล 2) เสริมบริบท 3) สร้างคำตอบ

**Q:** RAG ช่วยแก้ปัญหาอะไร?  
**A:** ลด hallucinations, อัปเดตความรู้, ให้แหล่งอ้างอิงชัดเจน

## ปัญหาและความท้าทาย

**Q:** Black Box Nature คืออะไร?  
**A:** ระบบที่ยากต่อการอธิบายว่าทำไมจึงให้ผลลัพธ์เช่นนั้น

**Q:** Recency Cutoff คืออะไร?  
**A:** ความรู้ของโมเดลจำกัดอยู่ที่ช่วงเวลาที่ได้รับการฝึกฝน

**Q:** LLM มีปัญหาด้านจริยธรรมอะไรบ้าง?  
**A:** ความลำเอียง, เนื้อหาอันตราย, ปัญหาลิขสิทธิ์, ผลกระทบต่อการจ้างงาน

**Q:** Bias ใน LLM เกิดจากอะไร?  
**A:** เรียนรู้และทำซ้ำอคติที่มีอยู่ในข้อมูลฝึกฝน

## การใช้งานจริง

**Q:** Grammarly เป็นตัวอย่างของอะไร?  
**A:** เครื่องมือช่วยการเขียน (Writing Assistant)

**Q:** LLM ใช้ในการแพทย์ได้อย่างไร?  
**A:** ช่วยวินิจฉัย, สรุปบันทึกทางการแพทย์, ให้ข้อมูลสุขภาพ

**Q:** Jasper และ Copy.ai เป็นตัวอย่างของอะไร?  
**A:** เครื่องมือสร้างเนื้อหา (Content Creation Tools)

**Q:** LLM ช่วยในระบบบริการลูกค้าอย่างไร?  
**A:** เป็นแชทบอทอัจฉริยะที่ตอบคำถามและแก้ไขปัญหา

## อนาคตและแนวโน้ม

**Q:** Multimodal LLMs คืออะไร?  
**A:** โมเดลที่ทำงานกับหลายรูปแบบข้อมูล เช่น ข้อความ รูปภาพ เสียง

**Q:** Continual Learning คืออะไร?  
**A:** ความสามารถในการเรียนรู้ข้อมูลใหม่โดยไม่ต้องฝึกฝนใหม่ทั้งหมด

**Q:** Personal AI Assistants คืออะไร?  
**A:** ผู้ช่วยส่วนตัวที่ปรับแต่งตามความต้องการของผู้ใช้แต่ละคน

**Q:** AI Safety คืออะไร?  
**A:** การป้องกันผลกระทบที่ไม่พึงประสงค์จากระบบ AI ที่มีความสามารถสูง

**Q:** Content Authentication คืออะไร?  
**A:** วิธีการแยกแยะระหว่างเนื้อหาที่สร้างโดยมนุษย์และ AI

## ยุคสมัยและเหตุการณ์สำคัญ

**Q:** "Attention is All You Need" คืออะไร?  
**A:** บทความที่นำเสนอ Transformer Architecture โดย Google ในปี 2017

**Q:** ยุค 2010-2017 เรียกว่าอะไร?  
**A:** ยุคเริ่มต้น

**Q:** ยุค 2017-2019 เรียกว่าอะไร?  
**A:** ยุคของ Transformer และการเริ่มต้นของ Pre-training

**Q:** ยุค 2019-ปัจจุบัน เรียกว่าอะไร?  
**A:** ยุคของ LLM ขนาดใหญ่

## เปรียบเทียบ

**Q:** GPT-4 มีความสามารถพิเศษอะไร?  
**A:** ทำงานกับรูปภาพและข้อความพร้อมกัน

**Q:** Claude เน้นอะไรเป็นพิเศษ?  
**A:** ความปลอดภัยและการจัดการคำสั่งที่ซับซ้อน

**Q:** BLOOM พิเศษตรงไหน?  
**A:** เป็นโมเดลแบบเปิดที่รองรับหลายภาษา

**Q:** Llama 2 มีข้อดีอะไร?  
**A:** เป็นโมเดลแบบเปิดที่อนุญาตให้ใช้งานเชิงพาณิชย์ได้